% Tiivistelmät tehdään viimeiseksi. 
%
% Tiivistelmä kirjoitetaan käytetyllä kielellä (JOKO suomi TAI ruotsi)
% ja HALUTESSASI myös samansisältöisenä englanniksi.
%
% Avainsanojen lista pitää merkitä main.tex-tiedoston kohtaan \KEYWORDS.

\begin{fiabstract}
Domain name system (DNS) eli nimipalvelinjärjestelmä on oleellinen osa nykyistä Internetiä. Nimipalvelinpalvelimille tehtävien kyselyiden avulla saadaan selville verkkotunnusta vastaava IP osoite.  Nimipalvelinjärjestelmä toisaalta mahdollistaa sen, että penetraatiotestaaja tai hyökkääjä pystyy kartoittamaan kohteen verkkoinfrastuktuurin nimipalvelinkyselyiden avulla, nimipalvelintietojen ollessa julkisia ja helposti saatavilla. 

Tutkielma käsittelee erilaisia menetelmiä kohteen verkkoinfrastuktuurin kartoittamiseksi nimenomaan nimipalvelinkyselyitä hyväksi käyttäen. Tutkielma on pääosin kirjallisuuskatsaus, jonka keinoin perehdytään erilaisten palvelukartoitustekniikoiden toimintaperiaatteisiin.

Tutkimuksen edetessä ilmeni että alunperin vuodelta 1987 oleva nimipalvelinjärjestelmä ei pitänyt sisällään minkäänlaista tietoturvaa. Tästä syystä tutkielmassa on palvelukartoitustekniikoiden lisäksi käsitelty sitä, minkälaisia tietoturvalaajennuksia alkuperäiseen nimipalvelinjärjestelmään on tehty vuosien varrella.

Palvelukartoitustekniikoiden lisäksi tutkielmassa esitellään nimipalvelinjärjestelmän toiminta lyhyesti. Lisäksi käsitellään sitä millaisia muutoksia nimipalvelinjärjestelmässä on tapahtunut viimeaikoina. Tutkielman lopussa käsitellään lyhyesti pilvipalveluita palvukartoituksen näkökulmasta.


%
%Tiivistelmätekstiä tähän (\languagename). Huomaa, että tiivistelmä tehdään %vasta kun koko työ on muuten kirjoitettu.
\end{fiabstract}

%\begin{svabstract}
%  Ett abstrakt hit 
%%(\languagename)
%\end{svabstract}

\begin{enabstract}
Domain Name System (DNS) is an integral part of modern Internet which allows resolving domain names into IP addresses. Due to publicity of DNS records and their easy access, DNS makes it possible for a penetration tester or an attacker to acquire information about the target network infrastructure using DNS queries.

This thesis discusses different methods of using DNS queries or DNS enumeration to map the target network infrastructure. Research method is mainly literature review focusing on different techniques and their operating principles. 

In addition to DNS enumeration techniques the thesis presents an overview of DNS, discusses how DNS has evolved from a security point of view and gives a brief overview of recent developments in DNS. In the end enumerating cloud services is briefly discussed.
%(\languagename)
\end{enabstract}
